\XeTeXinputencoding "GB2312"

\documentclass{beamer}
\usetheme{CambridgeUS}
\usepackage{xeCJK}
\setCJKmainfont{SimSun}
\usepackage{color,xcolor}            % 支持彩色文本、底色、文本框等
\usepackage{cite}                    % 支持引用
\usepackage{fontspec}
\usepackage{latexsym}
\usepackage{amsmath}                 % AMS LaTeX宏包
\usepackage{amssymb}                 % 用来排版漂亮的数学公式
\usepackage{amsbsy}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{mathrsfs}                % 英文花体字体
\usepackage{bm}                      % 数学公式中的黑斜体
\usepackage{relsize}                 % 调整公式字体大小?
\usepackage{pgfplots}
%\pagestyle{fancy}                    % 页眉页脚风格
\usetikzlibrary{shapes.geometric, arrows,matrix,positioning,calc}
%\setsansfont{楷体} % font name is case-sensitive
 \usepackage[%paperwidth=18.4cm, paperheight= 26cm,
            body={14.6true cm,22true cm},
            twosideshift=0 pt,
            %headheight=1.0true cm
            ]{geometry}

\usepackage[colorlinks,
            linkcolor=red,
            anchorcolor=blue,
            citecolor=green
            ]{hyperref}

\begin{document}
\title{HLLC-EP构造过程}
\frame{\titlepage}

\begin{frame}{HLLC-EP}
 一维控制方程为
 \begin{equation}\label{eq:1d}
   \left\{ \begin{aligned}
	   & \partial _t \rho +\partial_x(\rho u)=0\\
	   & \partial _t (\rho u)+\partial_x(\rho u^2 + p -s_{xx})=0\\
	   &\partial _t (\rho E)+\partial_x([\rho E + p -s_{xx}]u)=0\\
	   &\partial _t s_{xx}+u\partial_xs_{xx}-\frac{4}{3}\partial_x u=0\\
	 \end{aligned}
  \right.
\end{equation}
状态方程为$p=p(\rho,e)$。
根据Runkine-Hugoniot关系
有
\begin{equation}\label{eq:RK}
  \begin{aligned}
&	F_L^*=F_L+s_L(U_L^*-U_L)\\
&	F_R^*=F_L^*+s^*(U_R^*-U_L^*)\\
&	F_R^*=F_R+s_R(U_R^*-U_R)\\
  \end{aligned}
  \end{equation}
\end{frame}
\begin{frame}{左右密度和接触间断速度估计}
  \tiny
先通过三波系统估计接触间断左右状态，  
从上式(\ref{eq:RK})中第一式的第一项有
\begin{equation}
%  \begin{aligned}
	\rho_L^* s^*=\rho_L u_L+s_L(\rho_L^*-\rho_L)
%		&\rho_R^*_s^*=\rho_R u_R+S_R(\rho_R^*-\rho_R)\\ 
%\end{aligned}
\end{equation}
可得
\begin{equation}\label{eq:rhoL}
  \rho_L^*(s^*-s_L)= \rho_L(u_L-s_L) 
\end{equation}

从第一式的第二项有
\begin{equation}
%  \begin{aligned}
	\rho_L^* s^*^2-\sigma^*_L=\rho_L u_L^2-\sigma_L+s_L(\rho_L^* s^*-\rho_L u_L)
%		&\rho_R^*_s^*=\rho_R u_R+S_R(\rho_R^*-\rho_R)\\ 
\end{equation}
可得
\begin{equation}
  \sigma^*_L=\sigma_L + (s_L-u_L)\rho_L u_L +\rho_L^* s^*(s^*-s_L)
\end{equation}
将 Eq.(\ref{eq:rhoL}) 带入可得
\begin{equation}
  \sigma^*_L=\sigma_L -\rho_L (s_L-u_L)(s^*-u_L)
\end{equation}
其中$\sigma=-p+s_{xx}$ 且接触间断两侧$\sigma_L^* = \sigma_R^* = \sigma^*$。

根据Eq.(\ref{eq:RK})的第三式第一二项同理可得
\begin{equation}
  \sigma^*_R=\sigma_R -\rho_R (s_R-u_R)(s^*-u_R)
\end{equation}
因此可以得到
\begin{equation}\label{eq:eva_s}
  s^* = \frac{\sigma_L-\sigma_R+\rho_L u_L(s_L-u_L)-\rho_R u_R(s_R-u_R)}{\rho_L(s_L-u_L)-\rho_R(s_R-u_R)}
\end{equation}
通过Eq.(\ref{eq:rhoL})可以得到
\begin{equation}
  \rho_L^* = \frac{\rho_L(u_L-s_L)}{s^*-s_L}, \rho_R^* = \frac{\rho_R(u_R-s_R)}{s^*-s_R}
\end{equation}
由$s^* > s_L$和$s^*<s_R$ 可知
\begin{equation}\label{eq:u_Ls1}
  \begin{aligned}
  u_L>s^* \hspace{0.2cm}\text{if} \hspace{0.2cm} \rho_L^* >\rho_L\\
  u_L<s^* \hspace{0.2cm}\text{if} \hspace{0.2cm} \rho_L^* <\rho_L
\end{aligned},
  \begin{aligned}
  u_R<s^* \hspace{0.2cm}\text{if} \hspace{0.2cm} \rho_R^* >\rho_R\\
  u_R<s^* \hspace{0.2cm}\text{if} \hspace{0.2cm} \rho_R^* <\rho_R
\end{aligned}
\end{equation}
\end{frame}
\begin{frame}{根据估计密度关系确定塑性波}
  \tiny{
  根据Eq.(\ref{eq:1d}) 中密度守恒可以导出
  \begin{equation}
	\frac{1}{\rho}\frac{d\rho}{dt}+\frac{\partial u}{\partial x} =0
  \end{equation}
  同样，根据第四项可得
  \begin{equation}
	\frac{ds_{xx}}{dt}=\frac{4}{3}\mu\frac{\partial u}{\partial x}
  \end{equation}
  因此在屈服前满足关系
  \begin{equation}
%\frac{1}{\rho}\frac{d\rho}{dt}=-\frac{4}{3}\mu\frac{ds_{xx}}{dt}
	\frac{ds_{xx}}{dt}=-\frac{4}{3}\mu \frac{1}{\rho}\frac{d\rho}{dt}
\end{equation}
即
  \begin{equation}
	s_{xx}-s_{xx0}=-\frac{4}{3}\mu(\text{ln}(\rho)-\text{ln}(\rho_0))
\end{equation}
由于波前状态为$\rho_L$和$s_{xxL}$
可得
  \begin{equation}
	s_{xxL}^*=-\frac{4}{3}\mu\text{ln}(\frac{\rho_L^*}{\rho_L})+s_{xxL}
\end{equation}
该关系成立条件为$|s_{xxL}|\le \frac{2}{3}Y_0$。
而又由于
  $s_{xxL}^*$同样需要满足屈服条件，有
  \begin{equation}
  \left|-\frac{4}{3}\mu\text{ln}(\frac{\rho_L^*}{\rho_L})+s_{xxL}\right|=|s_{xxL}^*| \le \frac{2}{3}Y_0
\end{equation}
}

\end{frame}
\begin{frame}{确定塑性波}
  最后得到关系
  \begin{equation}
	s_{xxL}^* = \left\{\begin{aligned}
		&\frac{2}{3}Y_0  &\text{else if}\hspace{0.1cm}   -\frac{4}{3}\mu\text{ln}(\frac{\rho_L^*}{\rho_L})+s_{xxL} \ge  \frac{2}{3}Y_0\\
		&-\frac{2}{3}Y_0  &\text{else if}\hspace{0.1cm}   -\frac{4}{3}\mu\text{ln}(\frac{\rho_L^*}{\rho_L})+s_{xxL} \le  -\frac{2}{3}Y_0\\
	  & -\frac{4}{3}\mu \text{ln}(\frac{\rho_L^*}{\rho_L})+s_{xxL} & \text{else }
	\end{aligned}
  \right.
\end{equation}
如果 $|s_{xxL}|\le\frac{2}{3}Y_0$且$\left|-\frac{4}{3}\mu\text{ln}(\frac{\rho_L^*}{\rho_L})+s_{xxL}\right| \ge  \frac{2}{3}Y_0$，即存在弹性波又存在塑性波。
\end{frame}

\begin{frame}{塑性波前后条件}

\tiny
以左侧为例，塑性波波前条件为
\begin{equation}
  \rho_L,u_L,p_L,\sigma_{xxL}
\end{equation}
根据R-H条件，有
\begin{equation}\label{RK_Lhat}
  \begin{aligned}
  & \hat{\rho}_L(\hat{u}_L-\hat{s}_L) = \rho_L(u_L-\hat{s}_L)\\
& \hat{\rho}_L \hat{u}_L(\hat{u}_L-\hat{s}_L) = \rho_Lu_L(u_L-\hat{s}_L)+\hat{\sigma}_L-\sigma_L\\
  & \hat{\rho}_L\hat{E}(\hat{u}_L-\hat{s}_L) = \rho_LE_L(u_L-\hat{s}_L)+\hat{\sigma}_L\hat{u_L}-\sigma_Lu_L\\
\end{aligned}
\end{equation}
其中

\begin{equation}\begin{aligned}
	\hat{s}_{xxL} =- \frac{2}{3}Y_0 \hspace{0.3cm} \text{if} \hspace{0.3cm} \rho_L^* > \rho_L\\ 
	\hat{s}_{xxL} = \frac{2}{3}Y_0 \hspace{0.3cm} \text{if} \hspace{0.3cm} \rho_L^* < \rho_L
\end{aligned}
\end{equation}

\begin{equation}\begin{aligned}
	\hat{\rho}_{L} = \rho_L \text{exp}(\frac{Y_0}{2\mu}+\frac{3 S_{xxL}}{4\mu})  \hspace{0.3cm} \text{if} \hspace{0.3cm} \rho_L^* > \rho_L\\ 
\hat{\rho}_{L} = \rho_L \text{exp}(-\frac{Y_0}{2\mu}+\frac{3 S_{xxL}}{4\mu}) 
	  \hspace{0.3cm} \text{if} \hspace{0.3cm} \rho_L^* < \rho_L\\ 
\end{aligned}
\end{equation}
  \small{}
未知量仅为波速$\hat{s}_L$、波后压力$\hat{p_L}$和波后速度$\hat{u_L}$。

\end{frame}

\begin{frame}{塑性波波后状态推导}
  \tiny{
  下面为了推导方便用$_2$表示波后条件 用$_1$表示波前条件，$s$表示波速
  根据Eq.(\ref{RK_Lhat}).1 有
  \begin{equation}
	s = \frac{\rho_2 u_2-\rho_1u_1}{\rho_2-\rho_1}
  \end{equation}
和
\begin{equation}\label{eq:u1_s}
  u_1-s = \frac{(u_1-u_2)\rho_2}{\rho_2-\rho_1} 
\end{equation}
将公式
Eq.(\ref{RK_Lhat}).1带入公式Eq.(\ref{RK_Lhat}).2 可得
\begin{equation}
  \rho_1(u_2 - u_1)(u_1-s) = \sigma_2 -\sigma_1
\end{equation}
继续将Eq.(\ref{eq:u1_s})带入上式，有
\begin{equation}\label{eq:tu_2}
  -t(u_2-u_1)^2 = \sigma_2-\sigma_1
\end{equation}
其中$t=\frac{\rho_1\rho_2}{\rho_2-\rho_1}$。
同理
Eq.(\ref{RK_Lhat}).2可以化为
\begin{equation}
  t(u_1-u_2)(E_2-E_1) =\sigma_2u_2-\sigma_1u_1
\end{equation}
又知道$E=e+\frac{1}{2}u^2$，有
\begin{equation}
  e_2-e_1= -\frac{\sigma_1+\sigma_2}{2t}
\end{equation}
根据状态方程
\begin{equation}
  e=c_0 p-c_1f(\rho)
\end{equation}
其中$c_0=\frac{1}{\rho_0\Gamma_0}$，$c_1=\frac{a_0^2}{\Gamma_0}$ 而$\sigma = -p+s_{xx}$，所以可解得
\begin{equation}
  p_2= \frac{2t(c_1f(\rho_2)+e_1)-(\sigma_1+s_{xx2})}{2tc_0-1}
\end{equation}
}
\end{frame}

\begin{frame}{塑性波波后状态推导}
可以求得$\sigma_2 =-p_2 +s_{xx2}$
根据公式Eq.(\ref{eq:tu_2})有
\begin{equation}
  (u_2-u_1)^2 = \frac{\sigma_1-\sigma_2}{t}
\end{equation}
由
Eq.(\ref{eq:u_Ls1})关系可以得到，对于左行波
\begin{equation}
  \begin{aligned}
  u_2 = u_1+\sqrt{\frac{\sigma_1-\sigma_2}{t}} \hspace{0.2cm} \text{if} \hspace{0.2cm} \rho_R^* >\rho_R\\
  u_2 = u_1-\sqrt{\frac{\sigma_1-\sigma_2}{t}} \hspace{0.2cm} \text{if} \hspace{0.2cm} \rho_R^* <\rho_R\\
\end{aligned}
\end{equation}
由此可以求得所有塑性波波后条件。
\end{frame}
\begin{frame}{左侧塑性波波后条件}
  \tiny
如果$|s{xxL}|\ge \frac{2}{3}Y_0$，左侧已经屈服所以不存在塑性波，同理，如果$\left|-\frac{4}{3}\mu\text{ln}(\frac{\rho_L^*}{\rho_L})+s_{xxL}\right| \le  \frac{2}{3}Y_0$ 左侧均为未屈服状态，因此
 \begin{equation}
   \hat{\rho}_L = \rho_L, \hat{u}_L =u_L, \hat{p}_L=p_L, \hat{s}_{xxL}=s_{xxL}
 \end{equation}
当$|s{xxL}| < \frac{2}{3}Y_0$同时$\left|-\frac{4}{3}\mu\text{ln}(\frac{\rho_L^*}{\rho_L})+s_{xxL}\right| > \frac{2}{3}Y_0$时，波前为未屈服状态，波后为屈服状态，因此存在塑性波。此时
\begin{equation}
  \hat{s}_{xxL}= \left\{ \begin{aligned}
	 -\frac{2}{3}Y_0 \hspace{0.3cm} \text{if} \hspace{0.3cm} \rho_L^* > \rho_L\\ 
	 \frac{2}{3}Y_0 \hspace{0.3cm} \text{if} \hspace{0.3cm} \rho_L^* < \rho_L
\end{aligned}
\right.
,
\hat{\rho}_{L}=\left\{ \begin{aligned}
	 & \rho_L \text{exp}(\frac{Y_0}{2\mu}+\frac{3 S_{xxL}}{4\mu})   \hspace{0.3cm} &\text{if} \hspace{0.3cm} \rho_L^* > \rho_L\\ 
&\rho_L \text{exp}(-\frac{Y_0}{2\mu}+\frac{3 S_{xxL}}{4\mu})   \hspace{0.3cm} &\text{if} \hspace{0.3cm} \rho_L^* < \rho_L\\ 
\end{aligned}
\right.
\end{equation}

\begin{equation}
  \hat{p}_L= \frac{2t(c_1f(\hat{\rho}_L)+e_L)-(\sigma_L+\hat{s}_{xxL})}{2tc_0-1}
\end{equation}
其中
$t=\frac{\rho_L\hat{\rho}_L}{\hat{\rho_L}-\rho_L}$，$c_0=\frac{1}{\rho_0\Gamma_0}$，$c_1=\frac{a_0^2}{\Gamma_0}$。
柯西应力为
$\hat{\sigma}_L=-\hat{p}_L+\hat{s}_{xxL}$,
速度
\begin{equation}
 \hat{u}_{L}=\left\{ \begin{aligned}
	 u_L+\sqrt{\frac{\sigma_L-\hat{\sigma}_L}{t}} \hspace{0.2cm} \text{if} \hspace{0.2cm}  \rho_L^* > \rho_L\\
	 u_L-\sqrt{\frac{\sigma_L-\hat{\sigma}_L}{t}} \hspace{0.2cm} \text{if} \hspace{0.2cm}  \rho_L^* < \rho_L\\
	  \end{aligned}
	\right.
 \end{equation}

\end{frame}

\begin{frame}{右侧塑性波波后条件}
  \tiny
如果$|s{xxR}|\ge \frac{2}{3}Y_0$，右侧已经屈服所以不存在塑性波，同理，如果$\left|-\frac{4}{3}\mu\text{ln}(\frac{\rho_R^*}{\rho_R})+s_{xxL}\right| \le  \frac{2}{3}Y_0$ 左侧均为未屈服状态，因此
 \begin{equation}
   \hat{\rho}_R = \rho_R, \hat{u}_R =u_R, \hat{p}_R=p_R, \hat{s}_{xxR}=s_{xxR}
 \end{equation}
当$|s{xxR}| < \frac{2}{3}Y_0$同时$\left|-\frac{4}{3}\mu\text{ln}(\frac{\rho_R^*}{\rho_R})+s_{xxR}\right| > \frac{2}{3}Y_0$时，波前为未屈服状态，波后为屈服状态，因此存在塑性波。此时
\begin{equation}
  \hat{s}_{xxR}= \left\{ \begin{aligned}
	 \frac{2}{3}Y_0 \hspace{0.3cm} \text{if} \hspace{0.3cm} \rho_R^* > \rho_R\\ 
	 -\frac{2}{3}Y_0 \hspace{0.3cm} \text{if} \hspace{0.3cm} \rho_R^* < \rho_R
\end{aligned}
\right.
,
\hat{\rho}_{R}=\left\{ \begin{aligned}
	 & \rho_R \text{exp}(\frac{Y_0}{2\mu}+\frac{3 S_{xxR}}{4\mu})  \hspace{0.3cm} &\text{if} \hspace{0.3cm} \rho_R^* > \rho_R\\ 
	& \rho_R \text{exp}(-\frac{Y_0}{2\mu}+\frac{3 S_{xxR}}{4\mu})  \hspace{0.3cm} &\text{if} \hspace{0.3cm} \rho_R^* < \rho_R\\ 
\end{aligned}
\right.
\end{equation}

\begin{equation}
  \hat{p}_R= \frac{2t(c_1f(\hat{\rho}_R)+e_R)-(\sigma_R+\hat{s}_{xxR})}{2tc_0-1}
\end{equation}
其中
$t=\frac{\rho_R\hat{\rho}_R}{\hat{\rho_R}-\rho_R}$，$c_0=\frac{1}{\rho_0\Gamma_0}$，$c_1=\frac{a_0^2}{\Gamma_0}$。
柯西应力为
$\hat{\sigma}_R=-\hat{p}_R+\hat{s}_{xxR}$,
速度
\begin{equation}
 \hat{u}_{R}=\left\{ \begin{aligned}
	 u_R-\sqrt{\frac{\sigma_R-\hat{\sigma}_R}{t}} \hspace{0.2cm} \text{if} \hspace{0.2cm}  \rho_R^* > \rho_R\\
	 u_R+\sqrt{\frac{\sigma_R-\hat{\sigma}_R}{t}} \hspace{0.2cm} \text{if} \hspace{0.2cm}  \rho_R^* < \rho_R\\
	  \end{aligned}
	\right.
 \end{equation}
\end{frame}

\begin{frame}{求解弹性波状态}
  \tiny
  估计左行波和右行波波速，
  \begin{equation}
  s_L=\text{min}(\hat{u}_L-\hat{c}_L, \hat{u}_R-\hat{c}_R),
  s_R=\text{max}(\hat{u}_L+\hat{c}_L, \hat{u}_R+\hat{c}_R),
\end{equation}
根据Eq.(\ref{eq:eva_s})有
\begin{equation}
  s^* = \frac{\hat{\sigma}_L-\hat{\sigma}_R+\hat{\rho}_L \hat{u}_L(s_L-u_L)-\hat{\rho}_R \hat{u}_R(s_R-u_R)}{\hat{\rho}_L(s_L-u_L)-\hat{\rho}_R(s_R-u_R)}
\end{equation}
因此可以得到
\begin{equation}
  \rho_L^* = \frac{\hat{\rho}_L(\hat{u}_L-s_L)}{s^*-s_L}, \rho_R^* = \frac{\hat{\rho}_R(u_R-s_R)}{s^*-s_R}
\end{equation}
求波后偏应力
\begin{equation}
	s_{xxL}^* =  \left\{\begin{aligned}
		&\frac{2}{3}Y0  \hspace{1.5cm} \text{if} \hspace{0.2cm} -\frac{4}{3}\mu \text{ln}(\frac{\rho_L^*}{\hat{\rho}_L})+\hat{s}_{xxL} \ge \frac{2}{3}Y_0 \\
	  &-\frac{2}{3}Y0  \hspace{1.2cm} \text{if} \hspace{0.2cm} -\frac{4}{3}\mu \text{ln}(\frac{\rho_L^*}{\hat{\rho}_L})+\hat{s}_{xxL} \le -\frac{2}{3}Y_0 \\
		&-\frac{4}{3}\mu \text{ln}(\frac{\rho_L^*}{\hat{\rho}_L})+\hat{s}_{xxL} \hspace{0.2cm}  \text{else }
	\end{aligned}
 \right.
	,
 	s_{xxR}^* =  \left\{\begin{aligned}
		&\frac{2}{3}Y0  \hspace{1.5cm} \text{if} \hspace{0.2cm} -\frac{4}{3}\mu \text{ln}(\frac{\rho_R^*}{\hat{\rho}_R})+\hat{s}_{xxR} \ge \frac{2}{3}Y_0 \\
	  &-\frac{2}{3}Y0  \hspace{1.2cm} \text{if} \hspace{0.2cm} -\frac{4}{3}\mu \text{ln}(\frac{\rho_R^*}{\hat{\rho}_R})+\hat{s}_{xxR} \le -\frac{2}{3}Y_0 \\
	&	 -\frac{4}{3}\mu \text{ln}(\frac{\rho_R^*}{\hat{\rho}_R})+\hat{s}_{xxR} \hspace{0.2cm}  \text{else}
	\end{aligned}
  \right.
\end{equation}
求波后柯西应力
\begin{equation}
  \sigma_L^*=\sigma_R^*=\hat{\sigma}_L -\hat{\rho_L} (s_L-u_L)(s^*-u_L)
\end{equation}
波后压力
\begin{equation}
  p_L^* = s_{xxL}^*-\sigma_L^*, p_R^*= s_{xxR}^*-\sigma_R^*
\end{equation}





\end{frame}








%根据$\sigma = -p+s_{xx}$关系 可以得到
%\begin{equation}
%  p_L^*=s_{xxL}^*-\sigma^*, p_R^*=s_{xxR}^*-\sigma^*
%\end{equation}
%根据状态方程可以求得
%``\begin{equation}
%``  e_L^* =f(p_L^*,\rho_L^*), e_R^* =f(p_R^*,\rho_R^*)
%``\end{equation}
%``可得到所需所有状态。



		
\end{document}

